---
title: Espacios de crítica y reflexión
number: 7
image: ./images/trend07.png
imageAlt: La presentación y la representación del mundo se hará mayoritariamente a través de pantallas
lead: La integración del debate en la enseñanza
slug: universidades-espacios-critica-reflexion
socialgraphImage: socialgraph07
socialgraphDescription: ¿Qué conllevara introducir un nuevo artefacto -el dispositivo, la pantalla- como mediador en la educación? Conoce todas de las tendencias de Observatorio en Educación Superior
---

Si bien Humboldt, artífice de la universidad europea, proponía como pilares la soledad y la libertad entendidas como la posibilidad de estudiar e investigar sin presiones de la sociedad, **ahora que estamos expuestos a multitud de estímulos y orientados a la competencia, es realmente necesario proporcionar espacios de reflexión** y aún más cuando el entorno de aprendizaje es online, donde la espontaneidad se rompe y muchas reflexiones y pensamientos dejan de compartirse.

Estos espacios de reflexión ayudarían al desarrollo de la conciencia, la empatía y la moralidad, y a generar criterios bajo los cuáles tomar decisiones y actuar. Pueden adoptar múltiples formas, **desde sesiones en vivo a discusiones escritas de manera asíncrona**. Cada persona tiene unos ritmos diferentes de razonamiento y las dinámicas de reflexión que se proporcionen deben ajustarse a ello.

> La representación del mundo se hará mayoritariamente a través de pantallas, lo que podría afectar en la construcción de modelos mentales y al desarrollo de habilidades sociales

¿Por qué son necesarios? Porque necesitamos resolver retos presentes y futuros de manera consciente y dentro de unas dimensiones éticas así como desarrollar sentido crítico ante la cantidad de avances a los que estamos expuestos, especialmente para cuestionar el uso y abuso de la tecnología en ocio, educación y trabajo.

## Riesgos

Si llevamos el modelo _e-learning_ al extremo, surge un riesgo: la presentación y la representación del mundo se hará mayoritariamente a través de pantallas, lo que podría afectar en la construcción de modelos mentales y al desarrollo de habilidades sociales.

Quizá la primera reflexión debería girar en torno a **qué conlleva introducir un nuevo artefacto -el dispositivo, la pantalla- como mediador** en la relación entre el profesor y los estudiantes.

## Ventajas

Actualmente es más importante cubrir todo un temario que dejar espacios abiertos a la improvisación. Prima más la asignatura que el profesor. **El hecho de introducir específicamente espacios de reflexión puede ayudar a que el profesor recupere su rol de orientador** y reduzca el de divulgador.
El uso de la tecnología debe ampararse en parámetros de sostenibilidad. Establecer conversaciones acerca de ello ayudará a tomar conciencia de lo que implica su uso.

## Oportunidades

- Diseño de espacios transversales donde impulsar la generación de ideas, proyectos y conversaciones.
- Adaptación digital de los ya existentes como las cafeterías, bibliotecas, auditorios...
- **Integrar aplicaciones de mensajería u otros productos existentes para organizar los diferentes espacios formativos**, no desarrollar todo desde cero sino repensar el uso de lo que ya existe.
- Reformular cómo impartir algunas asignaturas para incluir espacios de reflexión y debate provechosos.

## Reflexiones

- El ser humano es parte de una colectividad y el vínculo más sutil y firme que nos une es el lenguaje. ¿Cómo afecta al desarrollo del lenguaje escrito y verbal una educación online más extensa?
- Gran parte del desarrollo individual es gracias a las personas que se conocen en entornos educativos. Si se prevé un crecimiento de educación online, **¿cómo afectará la distancia a los encuentros interpersonales?** ¿De qué maneras se puede solventar el inconveniente de estar distanciados?
- ¿Cuál es el papel que la Universidad podría jugar en el reto de reconstruir la sociedad post-Covid?
